<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>مدونة فواز</title>
    <link>https://forabi.github.io</link>
    <updated>2014-08-10T05:20:29Z</updated>
    <author>
        <name>محمد فواز عرابي</name>
        <email>mfawwz93@gmail.com</email>
    </author>
    <link rel="alternate" href="https://forabi.github.io"/>
    <subtitle>تطوير ويب، علوم حاسب، مواضيع خاصة بالمهاوييس وبعض الأشياء الشخصية</subtitle>
    <logo>avatar.jpg</logo>
    <generator>Feed for Node.js</generator>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JavaScript تستطيع أن تُنظّف أطباقك!]]></title>
        <id>https://forabi.github.io/#!/javascript-all-the-things</id>
        <link href="https://forabi.github.io/#!/javascript-all-the-things">
        </link>
        <updated>2014-08-10T00:00:00Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[كما هو الحال كل بضع عقود، تطفو إلى السطح لغة برمجة ما ويعدنا متعصبوها بأنها ستفعل لنا كل شيء، بدءًا من تطبيقات الحاسوب مرورًا بالهواتف الذكية وليس انتهاءً بالتعامل مع الجمادات من حولنا بطرق رائعة كالتحكم بطائرة بلا طيّار باستخدام قبضة Xbox 360! لم يكن هذا الحماس يومًا أشدّ منه مع JavaScript، والأمر يعود لعدّة أسباب:]]></summary>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[5 أسباب دفعتني لترك فيس بوك]]></title>
        <id>https://forabi.github.io/#!/closing-facebook</id>
        <link href="https://forabi.github.io/#!/closing-facebook">
        </link>
        <updated>2014-07-20T00:00:00Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[ملاحظة: أنا هنا أتحدث عن حذف الحساب وليس تعطيله مؤقّتًا (deactivating).]]></summary>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ما الجديد في الإصدار القادم من JavaScript (الجزء الأول)]]></title>
        <id>https://forabi.github.io/#!/whats-new-in-es6</id>
        <link href="https://forabi.github.io/#!/whats-new-in-es6">
        </link>
        <updated>2014-05-28T00:00:00Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Harmony هو الاسم الرمزي للإصدار السادس من لغة ECMAScript وهي اللغة القياسية التي تقوم عليها JavaScript، والإصدار الجديد يأتي بميزات جديدة تتناول العديد من جوانب اللغة بما فيها الصياغة (syntax) وأسلوب البناء وأنواع جديدة من المكونات المدمجة في اللغة. في هذا المقال نتعرف على بعض من المميزات التي ستجعل كتابة شيفرة JavaScript أكثر اختصاراً وفعالية.]]></summary>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[الإصدار الجديد من aQuran]]></title>
        <id>https://forabi.github.io/#!/aquran-1.0-beta-announcement</id>
        <link href="https://forabi.github.io/#!/aquran-1.0-beta-announcement">
        </link>
        <updated>2014-04-04T00:00:00Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[استكمالاً للموضوع السابق، قمت للتو برفع نسخة تجريبية من التطبيق على GitHub Pages بعد محاولة الاستضافة على عدة مواقع أخرى باءت بالفشل :)]]></summary>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[الدليل الكامل لتعلم Angular JS في يوم واحد]]></title>
        <id>https://forabi.github.io/#!/angular-guide</id>
        <link href="https://forabi.github.io/#!/angular-guide">
        </link>
        <updated>2014-03-29T00:00:00Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[هذه ترجمة (بتصرف) لمقالة Todd Motto على مدوّنته وإليه يعود ضمير المتكلم في المقالة. نُشرت للمرة الأولى على مدوّنة دروس الويب، وأعيدُ نشرها هنا.]]></summary>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[عن Google Reader وRSS]]></title>
        <id>https://forabi.github.io/#!/google-reader-rss</id>
        <link href="https://forabi.github.io/#!/google-reader-rss">
        </link>
        <updated>2013-03-23T00:00:00Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[أنا غاضبٌ جدًّا، على الرغم من أنّ هذا كان متوقّعًا، فإنني لم أتوقّع أن يحدث بهذه السرعة! منذ بدأت Google بتطوير تطبيق Currents كان هذا إحدى الإشارات التي تنذر بقرب موت Reader، وقبله فإن تطبيق Reader على Android بالكاد حصل على تحديث يمنحه واجهة Holo، ولم يطوّر بعد ذلك مطلقًا، وربّما هذا ما كان غرّني بالاستمرار في استخدامه: إنّه يعمل فحسب (It just works كما يُقال)؛ فلا داعي للتحديثات، ولا ميزات تنقصه، ولا عيوب تشوبه.إن صيغة RSS صيغة قياسية تعطي أصحاب المواقع إمكانية تقديم محتوياتهم المتجددة بأسلوب موحّد ومعتمد ويمكن تطويعه لاستخدامه كما يشاء المستخدم، إما في برامج على الحاسوب، أو قارئ على الويب، أو تطبيق على الهواتف الذكية، أو مجلات رقمية تركز على المحتوى المرئي المرافق، أو بطرقٍ أذكى من ذلك لتصفية الأخبار وتنسيقها وتجميعها حسب نوعها... وسبب هذا أنه "قياسي" فحسب، هنا ندرك أهمية وجود معايير قياسية لكل ما نستخدمه.لكن يبدو أن اهتمام Google بالمحافظة على شعارها غير الرسمي "لا تكن شريرًا" يتراجع، ويبدو كذلك أنّها تكذب في مصطلح "Open Web" الذي تستخدمه كثيرًا، وتحاول الدفع بصيغتها الخاصة لجلب محتويات المواقع عبر Currents بما يضمن لها مصالح أكبر ويربط مستخدميها بمنتجاتها، ويجعل تصدير الاشتراكات للانتقال بها من مكان لآخر أكثر صعوبة، خصوصًا مع عدم توفر واجهة برمجية API لاشتراكات Currents.دليل آخر على هذا اعتمادها لواجهة برمجية مملوكة لها في Calendar وتخليها عن دعم المعيار القياسي CalDav، فهي بهذا تصبح أسوأ من Microsoft، التي لا تدعي أنها حريصة على "انفتاح الويب"!من المؤسف حقًا أن تستطيع شركة تجارية أن تتحكم بمصير "معايير" متّفق على استخدامها باستمرار تهميشها وتقديم بدائل مملوكة غير قياسية بما يحقق مصالحها التجارية.إحدى الادّعاءات التي طرحتها Google لقتل Reader كانت "تراجع استخدامه"، فهلّا نشرت تقريرًا يوضح مقدار التراجع الذي ادّعت وجوده؟ هل تحقق Google+ في المقابل تصاعدًا في الاستخدام؟ ولماذا لم توقف Google شبكتها الاجتماعية Orkut إذا كان عدد المستخدمين هو ما يحدد مصير الخدمة؟هناك من يزعم أيضًا أن موت RSS حتميّ لأن هذا المعيار غير اجتماعيّ بما يكفي، باعتبار أن الصفة الاجتماعية لأي شيء هي الدارج في هذا العصر من الويب، لكن يبقى RSS معيارًا يمكن تطويعه كما يشاء المبرمجون، إما في تطبيقات اجتماعية أو فرديّة؛ وليس على معيار ما أن يتبع الصفات الدارجة.لا تحتاج قراءة الأخبار لأن تكون اجتماعية، ولن تشكل الشبكات الاجتماعية بالنسبة لي مصدرًا للأخبار أو بديلاً عن قارئ RSS "غير اجتماعي"، لأنني ببساطة لدي اهتمامات خاصة قد تختلف عن اهتمامات من أتابعهم، وقد لا يهتمون هم بما أتابعه. كما أن الشبكات الاجتماعية آنية وتتغير من لحظة لأخرى (خصوصًا Twitter الذي يصر البعض على اعتباره بديل Reader)، أما قارئ RSS فهو يسمح بمتابعة ما يُنشر بغض النظر عن الوقت، وليس عليك أن تتبع ما ينشر لحظة بلحظة، بل على العكس تمامًا، فإن الشبكات الاجتماعية تبدو مصدرًا للقلق وإرهاق الأعصاب عندما تنتقل بين خبر محلي وآخر عالمي وآخر يخص فئة محدودة من أصدقائك، بعكس قارئ RSS الذي يمكنك التحكم بمصادره تمامًا وبمعزل عن علاقتك بالمصدر.ما أعنيه أن لا يمكن أن يحدد شخصٌ أعرفه في حياتي ما أقرأه من مصادر ومتى أقرأه، وهذه هي المشكلة الرئيسية في اعتبار الشبكات الاجتماعية بديلاً لقارئات RSS. فكون فلان صديقك لا يمنحه حق قولبة معرفتك ضمن ما يراه مناسبًا، بل من حقك أن تحدد بالضبط من أين تقرأ ومتى تقرأ.]]></summary>
    </entry>
</feed>